## LQR

### 问题描述

系统方程是线性的，优化目标函数是二次的，就称为 LQ 问题。

Linear Quadratic Regulator 线性二次型调节器，则是给出了一种具体的系统+优化目标的表述，属于更加广泛的 LQ 问题的一种。

LQR 问题中，状态变量要求趋于 0 ，而不是跟踪某个参考值。

Wikipedia 中总结了 LQR 连续\离散时间、有限\无限优化窗口 4 中情况下对应的问题描述及求解过程。

下面的介绍比较简单，专注于常用的形式。

假设线性系统(约束) 为
$$
x(k+1) = Ax(k) + Bu(k)
$$
- **有限离散时间**情形下，优化目标函数为

$$
J(U) = \sum_{k=0}^{N-1}\Big(x(k)^TQx(k) + u(k)^TRu(k)\Big) + x_N^TQ_fx_N
$$
其中待求控制输入 $U = \Big(u(0), u(1), \cdots, u(N-1)\Big), Q, Q_f \ge 0, R>0$。有时，也会在前边加个系数 1/2。

"线性"是指约束条件，即系统状态方程为线性

"二次型"是指优化目标函数中的所有项都是二次式

- **无限离散时间**情形下，优化目标函数为

$$
J(U) = \sum_{k=0}^{\infty}\Big(x(k)^TQx(k) + u(k)^TRu(k)\Big)
$$
- **无限连续时间**的优化函数
  $$
  J = \int_0^{\infty} (x^TQx + u^TRu) ~dt
  $$


总的来说，LQR的目标就是找到一组控制输入 $U$ 使得在满足状态方程约束的条件下 $x(0), x(1), \cdots$ 尽量小，即状态快速到达 0 ，同时 $u(0), u(1), \cdots$ 也尽量小，即控制所用能量尽可能小。

一般来说，这个优化目标中的两项是冲突的，较大的控制作用可以更快的驱使状态到达零点。通过两个参数 $Q,R$ 可以调节两者权重。 

通常取 $Q,R$ 的特殊形式，如
$$
Q = Q_f = C^TC, ~~ R = \rho I
$$
这个形式既简单又可以保证满足正定或者半正定的要求。

在这些特殊取值下，优化目标函数为
$$
J(U) = \sum_{k=0}^N\|Cx(k)\|^2 + \rho \sum_{k=0}^{N-1}\|u(k)\|^2
$$
注意：

- 有限时间优化目标仅仅是有限步 $N$ 内满足优化目标的最优控制量，得到的控制量 $u = -Kx$ 可能是比较短视的，这样的控制律在$N$ 步之内是最优的，但是之后可能不优，甚至不能保证系统长期的稳定性。Kalman 在 1960 年的文章中指出了这一点。

  另外，有限时间得到的 $u = -Kx$ 中 $K$ 是时变的，即 $u(t) = K(t)x(t)$，下一时刻与当前时刻的增益 $K$ 可能是不同的。

- 无限时间优化情形，也称为**稳态**情形，一般要求是系统是可镇定的，否则的话，不管怎么选控制量 $u$ ，系统总是不稳定发散的，优化目标总是无穷大，没有优化可言。

  无限时间下，求出的 $K$ 是固定的，不随时间改变。 

### 求解控制量

#### 无限离散时间 LQR 的解

可以证明，最优控制律为
$$
u = -(R + B^TPB)^{-1}B^TPAx = -Kx
$$
其中最优控制增益为 $K = (R + B^TPB)^{-1}B^TPA$.

上边的式子中，只有 $P$ 是未知量。它满足如下所谓的离散时间代数 Ricatti 方程 (DARE)
$$
P = Q + A^TPA - A^TPB(R+B^TPB)^{-1}B^TPA
$$
一般可以利用现有的软件求解，例如 matlab 中的 dare(A,B,Q,R) 就可以快速求解 P。

对于 time-invariant system, A, B, Q, R, P 都是 time-invariant 的，所以对应的 $K$ 也是 invariant 的，因此可以离线解出最优控制律。

总结：上边给出的 LQR 形式是比较一般的形式，顶多在 $J$ 中加个系数，不影响优化求解过程。所以求解无限时间 LQR 问题步骤也是比较统一的，只需要两步：

1. 在给定 A, B, Q, R 的情况下，用程序求解 DARE，得到 P。
2. 将 P 代入到最优控制律 $u = -(R + B^TPB)^{-1}B^TPAx$ 中，得到最优的 $u$。

#### 无限离散时间 LQR 的例子

考虑离散时间线性系统
$$
\begin{align}
x_1(k+1) & = x_2(k) \\
x_2(k+1) & = x_1(k) + u(k)
\end{align}
$$
优化目标函数
$$
J = \sum_{k=0}^{\infty} 2x_1^2(k) + 2x_1(k)x_2(k) + x_2^2(k) + 3u^2(k)
$$
试求 $u$ 使 $J$ 最小。

解：首先把原系统写成矩阵形式，更方便套用 LQR 计算步骤
$$
x(k+1) = \begin{bmatrix}
0 & 1\\
1 & 0 
\end{bmatrix}
x(k) 
+ 
\begin{bmatrix}
0 \\
1
\end{bmatrix}
u(k)  = Ax(k) + Bu(k)
$$
类似的，$J$ 可以写成

$$
J = \sum_{k=0}^{\infty}x(k)^T
\begin{bmatrix}
2 & 1 \\
1 & 1
\end{bmatrix}
x(k) + 3 u^2(k) = \sum_{k=0}^{\infty}x(k)^T Q x(k) + R u^2(k)
$$
下边就是套用 LQR 的一般步骤。最优控制为
$$
u^*(k) = -(R+B^TPB)^{-1}B^TPA \cdot x(k)
$$
其中 $P$ 正定，且满足
$$
P = A^TPA - A^TPB(R+B^TPB)^{-1}B^TPA + Q
$$
利用软件函数解得
$$
P = \begin{bmatrix}
3.7841 & 1.6815 \\
1.6815 & 4.4022
\end{bmatrix}
$$
代回到最优控制得到
$$
u^*(k) = -[0.5947~~~0.2272]x(k)
$$

#### 无限连续时间情形

连续时间的套路差不多，只不过采用了不同的 Riccati 方程和增益表达式。

其中增益
$$
K = R^{-1}B^TP
$$
$P$ 满足
$$
A^TP + PA + Q - PBR^{-1}B^TP = 0
$$


## LQG

### 问题描述

前边的 LQR 问题假设

- 确定性系统(没有噪声)
- 状态直接可获得

LQG 问题对这两个假设做了放松：

- 考虑了系统噪声，假设系统中包含高斯白噪声。
- 状态需要经过观测(估计)才可获得

由于这两个放松的假设，LQG 问题在构造上与普通LQR 有两个区别：

- 需要先估计系统状态 (LQE: 线性二次型估计问题)，得到 Kalman filter
- 由于包含随机数，优化目标应为期望值

综上，LQR 问题可以看做是 LQG 问题在没有噪声、状态直接可得情况下的特例。

**无限离散时间**情形
$$
\begin{align}
x(k+1) &= Ax(k) + Bu(k) + v(k) \\
y(k) &= Cx(k) + w(k)
\end{align}
$$
其中 covariance matrices 分别为 $V, W$

由于加入了随机变量，目标优化函数应为期望值
$$
J = E\left[ \sum_{k=0}^{\infty}(x_k^TQx_k + u_k^TRu_k) \right]
$$

### 求解控制量

只考虑无限离散时间情形。

解得的控制律为
$$
u^* = -K \hat{x}
$$
其中

- 反馈增益 $K$ 满足与 LQR 同样的式子，即

$$
\begin{align}
K &= (R + B^TPB)^{-1}B^TPA \\
P &= Q + A^TPA - A^TPB(R+B^TPB)^{-1}B^TPA
\end{align}
$$

尽管系统方程和优化目标函数都多了对随机因素的考虑，但是最终状态反馈控制增益 $K$ 和满足的 DARE 都与 LQR 完全相同，所以从这个角度也可以说 LQG = Kalman filter (LQE) + LQR 。

- 状态估计 $\hat{x}$ 满足
  $$
  \hat{x}_{k+1} = A\hat{x}_k + Bu_{k} + L\left[ y_{k+1} - C(A\hat{x}_k + Bu_k) \right]
  $$
  其中，Kalman 增益 $L$ 满足
  $$
  L = PC^T(CPC^T + W)^{-1}
  $$
  $P$ 满足
  $$
  P = V + APA^T - APC^T(CPC^T + W)^{-1}CPA^T
  $$


从 Kalman filter 与 LQR 对比可以看出来，两者最终的形式几乎是对偶的。

 这似乎是很神奇的一件事情，Kalman filter 的优化目标函数与 LQR 完全不同，是最小化估计误差，即
$$
\min E\|x_k - \hat{x}_{k|k}\|
$$
也就是 Minimum mean-squre error: MMSE.

最后给出的反馈增益居然与 LQR 完全对偶。



## Kalman filter 理论基础

### 预测部分

已知两个独立的高斯随机函数 

$x_1 = N(\mu_1, \sigma_1^2)$ 和 $x_2 = N(\mu_2, \sigma_2^2)$

y 是 x_1, x_2 的函数： y = f(x_1, x_2), 求 y 的概率分布？

- 若 $y$ 是线性函数 $y = Ax_1 + Bx_2$, 则 $y$ 也是高斯函数，满足： 
  $$ \mu_y = A\mu_1 + B\mu_2$$
  $$\sigma_y^2 = A^2\sigma_1^2 + B^2\sigma_2^2$$


- 对于向量函数，则有
  $$ \mu_y = A\mu_1 + B\mu_2 $$
  $$ \Sigma_y = A\Sigma_1 A^T + B\Sigma_2 B^T$$


- 若 y 是非线性函数， 则 y 不满足高斯分布。但在实际中可以对其线性化，得到一阶近似
  $$ y \approx f(\mu_1, \mu_2) + F_{x_1}(x_1-\mu_1) + F_{x_2}(x_2-\mu_2)$$
  其中，$F_{x_1}$ 和 $F_{x_2}$ 是 Jacobian 矩阵， 也是梯度的转职。

对于近似之后的线性函数，有

$ \mu_y = f(\mu_1, \mu_2) $
$ \Sigma_y = F_{x_1}\Sigma_1 F_{x_1}^T + F_{x_2}\Sigma_2 F_{x_2}^T$

### 校正部分

$q$ 为 robot position

估计1： $p_1(q) = N(\hat{q}_1, \sigma_1^2)$

估计2： $p_2(q) = N(\hat{q}_2, \sigma_2^2)$

融合之后的估计是两者相乘，得到新的估计
$$\hat{q} = \hat{q}_1 + \frac{\sigma_1^2}{\sigma_1^2 + \sigma_2^2}(\hat{q}_2 - \hat{q}_1)$$
$$\sigma^2 = \sigma_1^2 - \frac{\sigma_1^4}{\sigma_1^2 + \sigma_2^2}$$

可见，两个高斯分布融合之后的方差变小。

如果向量系统，则
$$\hat{q} = \hat{q}_1 + P(P+R)^{-1}(\hat{q}_2 - \hat{q}_1)$$
$$\hat{P} = P - P(P+R)^{-1}P$$

## Kalman Filter

### 标量系统

考虑如下系统 
$$
\begin{align}
x(k) &= a x(k-1) + b u(k) + w(k) \\
z(k) &= h x(k) + v(k) 
\end{align}
$$
其中，
$$
E[w^2(k)] = Q_k \\
E[v^2(k)] = R_k
$$

第一个式子是对状态的预测，其中的 u(k) 不一定非得是控制输入量。例如在预测车辆位置时，u(k) 可以是传感器检测到的速度，当前位置加上速度就是对下一时刻位置的预测。总之，不必拘泥于控制输入、状态、输出那一套，只要能对状态作出预测就行。

假设系统噪声与初始状态之间是独立的，都是服从零均值、方差已知的高斯、白噪声。对应的Kalman filter的五个公式为：

1. 状态预测： 
    $$\hat{x}(k|k-1) = a \hat{x}(k-1) + b u(k)$$
2. 预测状态的协方差（预测的不确定性）：
    $$P(k|k-1) = a^2 P(k-1) + Q_k $$
3. 状态更新：
    $$\hat{x}(k) = \hat{x}(k|k-1) + K_k(z(k) - h\hat{x}(k|k-1)) $$
4. Kalman 增益计算：
    $$ K_k = \frac{h P(k|k-1)}{h^2 P(k|k-1) + R(k)} $$
5. 状态协方差的更新：
$$
\begin{align}
P(k) &= (1 - hK_k)^2P(k|k-1) + K_k^2 R_k  \\
&= (1 - hK_k) P(k|k-1)
\end{align}
$$

推导过程中，计算Kalman增益的目的是均方误差最小（Minimum Mean Square Error， MMSE)，即
$$\min~~ E [\left(x(k) - \hat{x}(k)\right)^2] $$
这可以通过上式求偏导得到第 4 个表达式，在求解过程中，需要用到噪声与状态独立和均值为零的条件。在满足这些条件时，这个形式的Kalman增益就是最优的，即保证误差的平方最小。后边几个式子的推导也用到了这些条件。

如果不满足上述条件，则无法推导出上述 5 个式子，如果强行按照这些式子进行系统滤波的话，也可以，但不一定是最优的结果。

### 向量系统

系统如下：
$$
\begin{align}
X(k) &= A X(k-1) + B U(k) + W(k) \\
Z(k) &= H X(k) +  V(k) 
\end{align}
$$
其中，
$$
E[W^2(k)] = Q_k \\
E[V^2(k)] = R_k
$$
假设系统噪声与初始状态之间是独立的，都是服从零均值、协方差已知的白噪声。求解增益的优化目标函数为
$$
\min ~~ E\left[\left(X(k)-\hat{X}(k)\right)\left(X(k)-\hat{X}(k)\right)^T\right] 
$$

对应的Kalman filter的五个公式为：

1. 状态预测： 
    $$\hat{X}(k|k-1) = A \hat{X}(k-1) + B U(k)$$
2. 预测状态的协方差（预测的不确定性）：
    $$P(k|k-1) = A P(k-1) A^T + Q_k $$
3. 状态更新：
    $$\hat{X}(k) = \hat{X}(k|k-1) + K_k[Z(k) - H\hat{X}(k|k-1)] $$
4. Kalman 增益计算：
    $$ K_k = \frac{P(k|k-1) H^T}{H P(k|k-1) H^T + R(k)} $$
5. 状态协方差的更新：

$$
\begin{align}
P(k) &= (1 - K_kH) P(k|k-1) (1-K_kH)^T + K_k R_k K_k^T \\
&= (1 - K_kH) P(k|k-1)
\end{align}
$$

### 卡尔曼滤波与可观性的关系
原始的卡尔曼滤波效果只有一个，就是均方误差最小，没有提到误差协方差矩阵的有界性问题，可能会一直增大。

只有添加额外的系统限制，才能保证误差协方差矩阵有界。这里就引出了系统可控性和可观性的问题。

- 一般我们说可观可控都是针对确定性系统。
- 对于随机系统，去掉噪声项，也可以计算它的可控可观性
- 卡尔曼滤波器作为最小均方误差估计器，并不要求系统是可观的。无论是否可观，它得到的估计总是满足最小均方误差
- 如果可观，则估计收敛到真实状态；如果不可观，则不能保证估计出真实状态。

